<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000027146958</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/27/14/69/CONSTEXT000027146958.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>A.N., Doubs (2ème circ.)</TITRE>
<DATE_DEC>2013-02-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>2012-4661</NUMERO>
<SOLUTION>Non lieu à prononcer l'inéligibilité</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR>CSCX1304427S</NOR>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>JORF du 20 février 2013 page 2900</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/2013/20124661an.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:2013:2012.4661.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL,
<br/>
<br/>
<br/>Vu la décision en date du 4 octobre 2012, enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 10 octobre 2012 sous le numéro 2012-4661 AN, par laquelle la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques saisit le Conseil constitutionnel de la situation de Mme Valérie MORETTO, demeurant à Glay (Doubs), candidate aux élections qui se sont déroulées en juin 2012 dans la 2ème circonscription du Doubs pour l 'élection d 'un député à l 'Assemblée nationale ;
<br/>
<br/>
Vu les observations produites pour Mme MORETTO par M. Roland BOILLOT, enregistrées comme ci-dessus le 8 novembre 2012 ;
<br/>
<br/>
Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; 
<br/>
<br/>
Vu la Constitution, notamment son article 59 ; 
<br/>
<br/>
Vu l 'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ; 
<br/>
<br/>
Vu le code électoral, notamment ses articles L.O. 136-1 et L. 52 12 ; 
<br/>
<br/>
Vu le règlement applicable à la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour le contentieux de l 'élection des députés et des sénateurs ;
<br/>
<br/>
Le rapporteur ayant été entendu ;
<br/>
<br/>
<br/>1. Considérant que l 'article L. 52-12 du code électoral impose la présentation du compte de campagne accompagné des justificatifs des recettes et des dépenses ; 
<br/>
<br/>
2. Considérant que le compte de campagne de Mme MORETTO, candidate aux élections qui se sont déroulées les 10 et 17 juin 2012 en vue de la désignation d 'un député dans la 2ème circonscription du Doubs, a été rejeté par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques dans sa décision du 4 octobre 2012 pour défaut de présentation de l 'ensemble des justificatifs des recettes et des dépenses ;
<br/>
<br/>
3. Considérant que cette circonstance est établie ; que, par suite, c 'est à bon droit que la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques a constaté que Mme MORETTO n 'a pas présenté son compte de campagne dans les conditions prévues par l 'article L. 52-12 ;
<br/>
<br/>
4. Considérant qu 'en vertu du deuxième alinéa de l 'article L.O. 136-1 du code électoral, le juge de l 'élection, saisi par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques, peut déclarer inéligible le candidat qui n 'a pas déposé son compte de campagne dans les conditions et le délai prescrits à l 'article L. 52 12 du même code ; que pour apprécier s 'il y a lieu, pour lui, de faire usage de la faculté de déclarer un candidat inéligible, il appartient au juge de l 'élection de tenir compte de la nature de la règle méconnue, du caractère délibéré ou non du manquement, de l 'existence éventuelle d 'autres motifs d 'irrégularité du compte et du montant des sommes en cause ;
<br/>
<br/>
5. Considérant qu 'il résulte de l 'instruction que les justificatifs manquants ont été produits par le mandataire financier de Mme MORETTO devant le Conseil constitutionnel ; que ces justificatifs corroborent les autres éléments qui figuraient dans le compte de campagne de la candidate ; qu 'en l 'absence d 'autres irrégularités affectant le financement de la campagne électorale de Mme MORETTO, il n 'y a pas lieu de prononcer son inéligibilité,
<br/>
<br/>
<br/>D É C I D E :
<br/>
<br/>
Article 1er.- Il n 'y a pas lieu, pour le Conseil constitutionnel, de déclarer Mme Valérie MORETTO inéligible en application de l 'article L.O. 136-1 du code électoral.
<br/>
<br/>
Article 2.- La présente décision sera notifiée à Mme MORETTO et au président de la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques et publiée au Journal officiel de la République française.
<br/>
<br/>
Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 7 février 2013 où siégeaient : M. Jean-Louis DEBRÉ, Président, M. Jacques BARROT, Mme Claire BAZY MALAURIE, MM. Michel CHARASSE, Renaud DENOIX de SAINT MARC, Mme Jacqueline de GUILLENCHMIDT et M. Pierre STEINMETZ.
<br/>
<br/>
Rendu public le 8 février 2013.
<br/>
<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
