<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000017664836</ID>
<ANCIEN_ID>CCO07AN03422</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/17/66/48/CONSTEXT000017664836.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>A.N., Haute-Savoie (3ème circ.)</TITRE>
<DATE_DEC>2007-06-28</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>2007-3422</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR>CSCX0710579S</NOR>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>Journal officiel du 3 juillet 2007, p. 11323</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/2007/20073422an.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:2007:2007.3422.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL,<br/>
<br/>Vu la requête présentée par M. Georges CHAVANNE, demeurant à Saint Gervais les Bains (Haute-Savoie), enregistrée le 14 juin 2007 à la préfecture de Haute-Savoie et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé le 10 juin 2007 dans la 3ème circonscription de ce département pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ;<br/>

Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ;<br/>

Vu la Constitution, notamment son article 59 ;<br/>

Vu l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, notamment son article 38, alinéa 2 ;<br/>

Vu le code électoral ;<br/>

Vu le code du patrimoine ;<br/>

Vu le règlement applicable à la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour le contentieux de l'élection des députés et des sénateurs ;<br/>

Le rapporteur ayant été entendu ;<br/>
<br/>1. Considérant qu'aucune disposition législative ou réglementaire ne fait obstacle à l'impression en couleur des mentions figurant sur les bulletins de vote ni ne fait obligation d'y mentionner la nature et la date de l'élection ; qu'il résulte, en outre, de la combinaison des articles L. 132-1 du code du patrimoine et R. 30 du code électoral que les bulletins de vote sont dispensés de la formalité du dépôt légal ; qu'il s'ensuit que la requête de M. CHAVANNE doit être rejetée,<br/>
<br/>Décide :<br/>

Article premier.- La requête de M. Georges CHAVANNE est rejetée.<br/>

Article 2.- La présente décision sera notifiée au président de l'Assemblée nationale et publiée au Journal officiel de la République française.<br/>

Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 28 juin 2007, où siégeaient : M. Jean-Louis DEBRÉ, Président, MM. Guy CANIVET, Renaud DENOIX de SAINT MARC et Olivier DUTHEILLET de LAMOTHE, Mme Jacqueline de GUILLENCHMIDT, M. Jean-Louis PEZANT, Mme Dominique SCHNAPPER et M. Pierre STEINMETZ.<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
