<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000017666949</ID>
<ANCIEN_ID>CCO88AN01121</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/17/66/69/CONSTEXT000017666949.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>A.N., Paris (8ème circ.)</TITRE>
<DATE_DEC>1988-07-13</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>88-1121</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR>CSCX8810611S</NOR>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>Journal officiel du 16 juillet 1988, p. 9222</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/1988/881121an.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:1988:88.1121.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Le Conseil constitutionnel,<br/>
<br/>Vu la requête présentée par Monsieur Frank CHARASSON, demeurant à Paris 12°, enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 27 juin 1988, et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé les 5 et 12 juin 1988 dans la huitième circonscription de Paris pour la désignation d'un député;<br/>
Vu l'article 59 de la Constitution;<br/>
Vu l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel;<br/>
Vu le code électoral;<br/>
Vu le règlement applicable à la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour le contentieux de l'élection des députés et des sénateurs;<br/>
Le rapporteur ayant été entendu ;<br/>
<br/>1. Considérant qu'aux termes de l'article 33 de l'ordonnance n°58-1067 du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel : "L'élection d'un député ou d'un sénateur peut être contestée devant le Conseil constitutionnel durant les dix jours qui suivent la proclamation des résultats du scrutin "; que, selon l'article 34 de la même ordonnance : "Le Conseil constitutionnel ne peut être saisi que par une requête écrite adressée au secrétariat général du Conseil, au préfet ou au chef du territoire";<br/>
2. Considérant que la proclamation des résultats dû scrutin des 5 et 12 juin 1988 pour l'élection d'un député à l'Assemblée nationale dans la huitième circonscription de Paris a été faite le 13 juin 1988; qu'ainsi, le délai de dix jours fixé par l'article 33 précité de l'ordonnance du 7 novembre 1958 a expiré le 23 juin à minuit;<br/>
3. Considérant que la requête susvisée de Monsieur CHARASSON n'a été enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel que le 27 juin 1988; que, dès lors, elle est tardive et, par suite, irrecevable;<br/>
<br/>Décide :<br/>
Article premier. La requête de Monsieur Frank CHARASSON.est rejetée<br/>
Article 2. La présente décision sera notifiée à l'Assemblée nationale et<br/>
publiée au Journal officiel de la République française.<br/>
Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 13 juillet 1988, où siégeaient : MM. Robert BADINTER, Président, Louis JOXE, Robert LECOURT, Daniel MAYER, Léon JOZEAU-MARIGNE, Georges VEDEL, Robert FABRE, Francis MOLLET-VIEVILLE.<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
