<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000017666683</ID>
<ANCIEN_ID>CCO97AN02121</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/17/66/66/CONSTEXT000017666683.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>A.N., Meurthe-et-Moselle (1ère circ.)</TITRE>
<DATE_DEC>1997-12-16</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>97-2121/2166/2171/2192</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR>CSCX9702459S</NOR>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>Journal officiel du 19 décembre 1997, p. 18396</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/1997/972121_2166_2171_2192an.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:1997:97.2121.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Le Conseil constitutionnel,<br/>
<br/>Vu 1°) la requête n° 97-2121 présentée par M. André ROSSINOT, demeurant à Nancy (Meurthe-et-Moselle), déposée auprès de la préfecture de la Meurthe-et-Moselle le 29 mai 1997, enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 2 juin 1997, et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé le 25 mai dans la 1ère circonscription du département de la Meurthe-et-Moselle pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ; <br/>
<br/>
Vu 2° la requête n° 97-2166 présentée par Mme Monique BOGÉ, demeurant à Nancy (Meurthe-et-Moselle), déposée auprès de la préfecture de la Meurthe-et-Moselle le 10 juin 1997, enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 12 juin 1997, et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé les 25 mai et 1er juin 1997 dans la 1ère circonscription du département de la Meurthe-et-Moselle pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ; <br/>
<br/>
Vu le mémoire en défense présenté par M. Jean-Jacques DENIS, député, enregistré comme ci-dessus le 20 août 1997 ; <br/>
<br/>
Vu la lettre enregistrée comme ci-dessus le 23 septembre 1997 par laquelle le ministre de l'intérieur déclare n'avoir pas d'observations à faire ; <br/>
<br/>
Vu 3° la requête n° 97-2171 présentée par M. ROSSINOT, demeurant à Nancy (Meurthe-et-Moselle), enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 10 juin 1997, et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé les 25 mai et 1er juin 1997 dans la 1ère circonscription du département de la Meurthe-et-Moselle pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ; <br/>
<br/>
Vu les observations présentées par le ministre de l'intérieur, enregistrées comme ci-dessus le 13 juin 1997 ; <br/>
<br/>
Vu le mémoire en défense présenté par M. DENIS, député, enregistré comme ci-dessus le 20 août 1997 ; <br/>
<br/>
Vu la lettre enregistrée comme ci-dessus le 23 septembre 1997 par laquelle le ministre de l'intérieur déclare n'avoir pas d'observations supplémentaires à faire ; <br/>
<br/>
Vu le mémoire en réplique présenté par M. ROSSINOT, enregistré comme ci-dessus le 9 octobre 1997 ; <br/>
<br/>
Vu le nouveau mémoire présenté par M. DENIS, enregistré comme ci-dessus le 18 novembre 1997 ; <br/>
<br/>
Vu les observations complémentaires présentées par M. ROSSINOT, enregistrées comme ci-dessus les 4 et 16 décembre 1997 ; <br/>
<br/>
Vu 4° la requête n° 97-2192 présentée par M. Guy HILTZ, demeurant à Malzéville (Meurthe-et-Moselle), déposée auprès de la préfecture de la Meurthe-et-Moselle le 11 juin 1997, enregistrée au secrétariat général du Conseil constitutionnel le 12 juin 1997, et tendant à l'annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé les 25 mai et 1er juin 1997 dans la 1ère circonscription du département de la Meurthe-et-Moselle pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ; <br/>
<br/>
Vu le mémoire en défense présenté par M. DENIS, député, enregistré comme ci-dessus le 20 août 1997 ; <br/>
<br/>
Vu la lettre enregistrée comme ci-dessus le 23 septembre 1997 par laquelle le ministre de l'intérieur déclare n'avoir pas d'observations à faire ; <br/>
<br/>
Vu la décision prise par la section d'instruction en date du 20 octobre 1997 ; <br/>
<br/>
Vu les pièces produites dans le cadre de l'instruction complémentaire par le procureur de la République près le tribunal de grande instance de Nancy, enregistrées comme ci-dessus le 12 novembre 1997 ; <br/>
<br/>
Vu la Constitution, notamment son article 59 ; <br/>
<br/>
Vu l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ; <br/>
<br/>
Vu le code électoral ; <br/>
<br/>
Vu le règlement applicable à la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour le contentieux de l'élection des députés et des sénateurs ; <br/>
<br/>
Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; <br/>

Le rapporteur ayant été entendu ;<br/>
<br/>1. Considérant que les requêtes susvisées sont dirigées contre la même élection ; qu'il y a lieu de les joindre pour y statuer par une même décision ; <br/>
- Sans qu'il soit besoin de statuer sur la recevabilité de la requête n° 97-2121 : <br/>
2. Considérant, d'une part, qu'aux termes du second alinéa de l'article L.O. 130 du code électoral, "sont en outre inéligibles : 1° les individus privés par décision de justice de leur droit d'éligibilité, en application des lois qui autorisent cette privation.(...)" ; <br/>
3. Considérant, d'autre part, qu'aux termes de l'article L. 202 du même code, "conformément à l'article 194 de la loi n° 85-98 du 25 janvier 1985 relative au redressement et à la liquidation judiciaires des entreprises, sont inéligibles les personnes physiques à l'égard desquelles la liquidation judiciaire, la faillite personnelle ou l'interdiction de gérer prévue par l'article 192 de la loi précitée a été prononcée" ; <br/>
4. Considérant, enfin, qu'aux termes de l'article 194 de la loi du 25 janvier 1985 susmentionnée, "Le jugement qui prononce... la faillite personnelle... emporte l'incapacité d'exercer une fonction publique élective. L'incapacité s'applique également à toute personne physique à l'égard de laquelle la liquidation judiciaire a été prononcée. Elle prend effet de plein droit à compter de la notification qui en est faite à l'intéressé par l'autorité compétente. "; <br/>
5. Considérant qu'il résulte de l'instruction que la liquidation judiciaire de M. DENIS a été prononcée par jugement du tribunal de grande instance de Nancy en date du 18 décembre 1995 ; que ce jugement a été signifié à M. DENIS le 26 décembre 1995 et, faute d'avoir été frappé d'appel, est devenu définitif ; que, toutefois, l'incapacité d'exercer une fonction publique élective, dont la notification est expressément prescrite par l'article 194 précité de la loi du 25 janvier 1985, n'a pas été notifiée à M. DENIS ; que, dès lors, en raison de cette omission, l'incapacité n'a jamais pris effet à l'égard de M. DENIS, qui n'était donc pas inéligible aux élections législatives des 25 mai et 1er juin 1997 ; <br/>
6. Considérant, par suite, que l'unique grief des requérants, qui est tiré de l'inéligibilité de M. DENIS, doit être rejeté ;<br/>
<br/>Décide :<br/>
Article premier :<br/>
Les requêtes de Monsieur André ROSSINOT, de Madame Monique BOGÉ et de Monsieur Guy HILTZ sont rejetées. <br/>
Article 2 :<br/>
La présente décision sera notifiée à l'Assemblée nationale et publiée au Journal officiel de la République française. <br/>
Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 16 décembre 1997, où siégeaient : MM. Roland DUMAS, Président, Georges ABADIE, Michel AMELLER, Jean CABANNES, Maurice FAURE, Yves GUÉNA, Alain LANCELOT, Mme Noëlle LENOIR et M. Jacques ROBERT.         
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
