<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000017665442</ID>
<ANCIEN_ID>CCO67AN00445</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/17/66/54/CONSTEXT000017665442.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>A.N., Nord (1ère circ.)</TITRE>
<DATE_DEC>1967-06-02</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>67-445</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR/>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>Journal officiel du 11 juin 1967, p. 5834</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/1967/67445an.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:1967:67.445.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Le Conseil constitutionnel,<br/>
<br/>Vu l'article 59 de la Constitution ;<br/>
Vu l'ordonnance du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ;<br/>
Vu le Code électoral ;<br/>
Vu la requête présentée par M. Jean Lévêque, demeurant 14, rue Marcellin-Berthelot à Laon (Aisne), ladite requête enregistrée le 23 mars 1967 au secrétariat général du Conseil constitutionnel et tendant à ce qu'il plaise au Conseil statuer  sur les opérations électorales  auxquelles il a été procédé les 5 et 12 mars 1967 dans la 1er circonscription du département du Nord pour la désignation d'un député à l'Assemblée nationale ;<br/>
Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ;<br/>
Ouï le rapporteur en son rapport ;<br/>
<br/>1. Considérant qu'aux termes de l'article 33 de l'ordonnance n* 58-1067 du 7 novembre 1958 "le droit de contester une élection appartient à toutes les personnes inscrites sur les listes électorales de la circonscription dans laquelle il a été procédé à l'élection ainsi qu'aux personnes qui ont fait acte de candidature" ;<br/>
2. Considérant qu'il résulte de l'instruction et des propres déclarations du requérant, que celui-ci n'est pas inscrit sur les listes électorales de la 1er circonscription du département du Nord et qu'il n'y a pas fait acte de candidature ; que, dès lors, sa requête dirigée contre l'élection de M. Christiaens comme député de ladite circonscription, n'est pas recevable ;<br/>
<br/>Décide :<br/>
Article premier :<br/>
La requête susvisée de M. Lévêque est rejetée.<br/>
Article 2 :<br/>
La présente décision sera notifiée à l'Assemblée nationale et publiée au Journal officiel de la République française.<br/>
Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 2 juin 1967, où siégeaient : MM. Gaston PALEWSKI, président, Cassin, Deschamps, Monnet, Waline,<br/>
Antonini, Gilbert-Jules et Luchaire.         
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
