<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_CONSTIT>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CONSTEXT000030525212</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>CONSTIT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/constit/CONS/TEXT/00/00/30/52/52/CONSTEXT000030525212.xml</URL>
<NATURE>AN</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Doubs, 4ème circ. </TITRE>
<DATE_DEC>2015-04-22</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil constitutionnel</JURIDICTION>
<NUMERO>2015-4927</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_CONSTIT>
<NOR>CSCX1509973S </NOR>
<NATURE_QUALIFIEE>AN</NATURE_QUALIFIEE>
<LOI_DEF date="2999-01-01" nor="" num=""/>
<TITRE_JO>JORF n°0096 du 24 avril 2015 page 7247 texte n° 58</TITRE_JO>
<URL_CC>http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/2015/20154927AN.htm</URL_CC>
<ECLI>ECLI:FR:CC:2015:2015.4927.AN</ECLI>
</META_JURI_CONSTIT>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Le Conseil constitutionnel a été saisi le 10 février 2015 d’une requête présentée par M. Nicolas ROUSSEAUX, demeurant à Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine), tendant à l’annulation des opérations électorales auxquelles il a été procédé les 1er et 8 février 2015 dans la quatrième circonscription du département du Doubs en vue de la désignation d’un député à l’Assemblée nationale.<br/> <br/>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL,<br/>
<br/>Vu la Constitution, notamment son article 59 ;<br/>Vu l’ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, notamment son article 38, alinéa 2 ;<br/>Vu le code électoral ;<br/>Vu le règlement applicable à la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour le contentieux de l’élection des députés et des sénateurs ;<br/>Le rapporteur ayant été entendu ; <br/> <br/>
<br/>1. Considérant qu’en vertu du deuxième alinéa de l’article 38 de l’ordonnance susvisée du 7 novembre 1958, « le Conseil, sans instruction contradictoire préalable, peut rejeter, par décision motivée, les requêtes irrecevables ou ne contenant que des griefs qui manifestement ne peuvent avoir une influence sur les résultats de l’élection » ;<br/>
<br/>2. Considérant que M. ROUSSEAUX, candidat au premier tour de scrutin qui s’est déroulé le 1er février 2015 dans la 4ème circonscription du Doubs, dénonce le fait que l’étiquette politique « Force républicaine » lui a été attribuée pendant la campagne électorale alors qu’il se présentait sous l’étiquette « Rebond citoyen » ;<br/>
<br/>3. Considérant qu’au premier tour de l’élection en cause, la candidature de M. ROUSSEAUX a recueilli 26 voix, soit 0,1 % des suffrages exprimés ; qu’à supposer que l’erreur d’étiquette politique dénoncée soit établie, celle-ci n’a pu avoir aucune incidence sur l’issue du scrutin ; que, par suite la requête de M. ROUSSEAUX doit être rejetée,<br/>
<br/>
<br/>D É C I D E :<br/> <br/>Article 1er.- La requête de M. Nicolas ROUSSEAUX est rejetée.<br/> <br/>Article 2.- La présente décision sera notifiée au Président de l’Assemblée nationale et publiée au Journal officiel de la République française.<br/> <br/>Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 21 avril  2015, où siégeaient : M. Jean-Louis DEBRÉ, Président, Mmes Claire BAZY MALAURIE, Nicole BELLOUBET, MM. Guy CANIVET, Michel CHARASSE, Renaud DENOIX de SAINT MARC, Hubert HAENEL, Lionel JOSPIN et Mme Nicole MAESTRACCI.<br/> <br/> <br/> <br/>Rendu public le 22 avril 2015.<br/> <br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SAISINES>
<CONTENU/>
</SAISINES>
<OBSERVATIONS>
<CONTENU/>
</OBSERVATIONS>
</TEXTE>
</TEXTE_JURI_CONSTIT>
